---
title: 一、zookeeper简介
date: 2020-08-11 19:12:14
categories: zookeeper专题
description: zookeeper初步介绍
---
## 介绍

Apache ZooKeeper致力于开发和维护可实现高度可靠的分布式协调的开源服务器  
简单讲就是，它能解决分布式应用中很多复杂工作，比如同步、竞争等。它在配置管理、名字服务、分布式锁、集群管理中都能提供很好的服务。  
  
由于Zookeeper使用内存文件系统来管理数据，对于大量数据的管理不适用，所以一般用作管理关键数据（元数据）
### Zookeeper的设计目标

1. 简单： zookeeper通过进程共享一个命名空间来相互协调，这个命名空间称为znode，是一种和文件夹、文件非常相似的一种结构。但不同点是znode是为内存设计的，也就意味着它可以实现高吞吐量和低时延

2. 可复制： 也就是说它自己本身也是高可用，分布式部署的，它们一起维护znode的状态。

3. 严格有序：ZooKeeper为每个更新加一个编号，该编号反映了所有ZooKeeper事务的顺序。后续操作可以使用该顺序实现更高级别的抽象，比如同步原语。

4. 很快：它在“以读为主”的工作负载中速度特别快。因为读基本不需要同步

[应用案例](https://zhuanlan.zhihu.com/p/59669985)

## Zookeeper原理简单介绍

Zookeeper最重要的概念就是znode，其实现原理也都是基于znode的增删改查等，我们从znode开始。

### znode

上文中我们也说了，znode非常像一个文件系统，根目录`/`、各个文件夹、又有子文件夹如图：
[站外图片上传中...(image-4cc377-1606224409982)]
>注意不像标准的文件系统，Zookeeper中的znode有自己的数据，也就是说每个（层）文件或者文件夹都可以绑定数据。这些数据包括状态、配置、路径、版本等信息（这些信息都极小），文件的每次更改都会记录版本号和对应的时间戳。
>另外每个znode还有一个访问控制列表（ACL）来限制谁可以做什么。
>znode有临时节点的概念，也就是客户端的一次连接中有效，会话结束时自动删除。

### 监听器watches

watche也是Zookeeper的一个非常重要的概念，想想如果我们想观察一个znode，不可能一直去查看这个znode，首先影响带宽（如果每个客户端都使用网络去查看），效率也很低。有了watch之后，我们可以对我们感兴趣的节点注册一个监听器，在该znode节点发生改变时，zookeeper会通知到我们。
>3.6.0 之前watch只有一次的有效期，3.6.0之后可以设置永久的、递归的watch，触发后不会被删除。


### Zookeeper的共享存储模型

[站外图片上传中...(image-9e79b6-1606224409982)]  

复制的数据库是包含整个数据树的内存中的数据库。更新被记录到磁盘以提高可恢复性，写操作在应用到内存中的数据库之前被序列化到磁盘。

每个ZooKeeper服务器服务客户端。客户端连接到一个服务器来提交请求。读取请求来自每个服务器数据库的本地副本。更改服务状态的请求(写请求)由一致性协议处理，作为协议协议的一部分，所有来自客户端的写请求都被转发到一个称为leader的服务器上。zookeeper其余的服务器称为follow，接收来自leader的信息建议，并同意信息的传递。消息传递层负责在出现故障时替换leader，并将follow与leader同步。


## zookeeper能力

zookeeper已实现如下功能：

+ 顺序一致性：来自客户端的更新将按照发送的顺序应用。

+ 原子性：更新成功或失败。没有部分成功。

+ 最终一致性： client不论连接到哪个Server，展示给它都是同一个视图，这是zookeeper最重要的性能。

+ 可靠性：一旦应用了更新，它将从那时起一直存在，直到客户端覆盖该更新。

+ 时效性：Zookeeper保证客户端将在一个时间间隔范围内获得服务器的更新信息，或者服务器失效的信息。但由于网络延时等原因，Zookeeper不能保证两个客户端能同时得到刚更新的数据，如果需要最新数据，应该在读数据之前调用sync()接口。 

## 使用方法

ZooKeeper的设计目标之一是提供一个非常简单的编程界面。因此，它仅支持下面这些操作：

+ create ：在树中的某个位置创建一个节点
+ delete： 删除一个节点
+ exists： 判断某个节点是否存在
+ get data: 获取某个节点绑定的数据
+ set data: 设置某个节点的数据
+ get children： 获取节点的子节点列表
+ sync ：等待数据被传播，也就时同步服务端信息。

